% Voorbeeld van een dictaat met printed en ebook versie.
% Harry Broeders
% 9 juli 2015
% Te gebruiken volgens Creative Commons Naamsvermelding-NietCommercieel-GelijkDelen 3.0 Nederland-licentie.
% De bijbehorende makefile genereert zowel de printed als de ebook versie

% In de makefile kunnen argumenten worden meegegeven:
% Keuze lettertypes
% 	FONT = \chartertrue voor Charter met Berasans fonts
% 	FONT = \timestrue voor Times met Helvet fonts
%   (default) standaard LaTeX fonts (Computer Modern)

% \myClass, \title en \author moeten gedefinieerd zijn voordat style.tex ingelezen wordt
% Keuze book of article
% Een book heeft chapters die op een nieuwe pagina beginnen (een oneven pagina in de printed versie).
% Een article heeft alleen sections (en subsections).
\newcommand{\myClass}{article}
\newcommand{\modulecode}{CPL01}
\newcommand{\titel}{Sudoku puzzels oplossen, versie \huidigeversie}
\newcommand{\huidigeversie}{1.0}
\newcommand{\documenttype}{}
% start a new line by using \\ 
\newcommand{\auteurs}{
    J.Z.M. Broeders
}

\input{style_nl_NL.tex}
% Hack to show titel in header instead of section name
%\renewcommand{\leftmark}{\titel}

\input{styleCode.tex}

%link to sources on bitbucket:
\newcommand{\progsurl}{https://bitbucket.org/HR_ELEKTRO/cpl01/src/master/sudoku/progs}

% geen sectionnummers maar wel toc (in pdf file)
%\setcounter{secnumdepth}{0}

%href met footnote in printed versie.
\newcommand{\hreffn}[2]{\href{#1}{#2}\iftoggle{ebook}{}{\footnote{Zie: \url{#1}}}}

%http://ftp.snt.utwente.nl/pub/software/tex/macros/latex/contrib/sudoku/sudoku.pdf
\usepackage{sudoku}
\setlength\sudokusize{5cm}
\renewcommand*\sudokuformat[1]{\sffamily#1}
\setlength\sudokuthickline{1.2pt}

\usepackage{needspace}
\usepackage{menukeys}

\newcommand{\clist}[2][]{
	\lstinput[
		style=cstyle, 
		style=linenumbers, 
		backgroundcolor=\color{red!10},
		#1,
	]{#2.c}{#2}{\proglink{#2.c}.}
} 

\begin{document}
\begin{clstShortInline}
	
%\setcounter{tocdepth}{2}
%\setcounter{secnumdepth}{2}
%\tableofcontents	
	
\section*{Inleiding}
Het oplossen van Sudoku puzzels is een leuk tijdverdrijf.
Als je niet weet wat een Sudoku puzzel is kijk dan op \hreffn{http://nl.wikipedia.org/wiki/Sudoku}{Wikipedia}.
In dit document gaan we stap voor stap een programma schrijven om Sudoku puzzels op te lossen.

\section{Datastructuur om de puzzel in op te slaan}
\label{sec:datastructuur}
Een Sudoku puzzel bestaat uit een matrix van 9 bij 9 hokjes. 
Een hokje is leeg of bevat een cijfer (0..9). 
Deze data kan in C het beste worden opgeslagen in een 2-dimensionale array van integers waarbij het getal 0 wordt gebruikt om een leeg hokje weer te geven.
De Sudoku puzzel die weergegeven is in \cref{fig:sudokuVb} kan in een C programma worden opgeslagen in een variabele |puzzle1| zoals gegeven in \cref{lst:datastructuur}. 

\begin{myFigure}
   	\centering%
	\begin{sudoku}
		|8|6| | |2| | | | |.
		| | | |7| | | |5|9|.
		| | | | | | | | | |.
		| | | | |6| |8| | |.
		| |4| | | | | | | |.
		| | |5|3| | | | |7|.
		| | | | | | | | | |.
		| |2| | | | |6| | |.
		| | |7|5| |9| | | |.
	\end{sudoku}
   	\caption{Een voorbeeld van een Sudoku puzzel.}
   	\label{fig:sudokuVb}
\end{myFigure}

\floatlstinput[
	style=cstyle, 
	style=linenumbers, 
	backgroundcolor=\color{red!10},
	linerange={42-53},
]{testAreColumnsValid.c}{datastructuur}{De puzzel uit \cref{fig:sudokuVb} opgeslagen in de variabele \ccode{puzzle1}.}

\section{Printen van de puzzel}
Het is handig om een Sudoku puzzel die in een C programma is opgeslagen af te kunnen drukken. 

\begin{opdracht}{\ccode{printPuzzle}}
	\label{opdr:printPuzzle}
	Schrijf een functie |printPuzzle| die een Sudoku puzzel, die is opgeslagen zoals in \cref{sec:datastructuur} gegeven is, afdrukt op het beeldscherm.
\end{opdracht}

\section{Uitwerking van \texorpdfstring{\cref{opdr:printPuzzle}}{opdracht \ref{opdr:printPuzzle}}}
Een mogelijke implementatie van de functie |printPuzzle| die een Sudoku puzzel afdrukt, is gegeven in \cref{lst:printPuzzle}. 
Als deze functie gebruikt wordt om de Sudoku puzzel uit \cref{lst:datastructuur} af te drukken, verschijnt de uitvoer die in \cref{fig:printPuzzle} gegeven is.
%TODO: uitleggen waarom de eerste 9 weggelaten kan worden
%TODO: is het nodig / leerzaam om de functie stap voor stap uit te leggen

\floatlstinput[
style=cstyle, 
style=linenumbers, 
backgroundcolor=\color{red!10},
linerange={3-30},
]{printSudoku.c}{printPuzzle}{Een functie die een Sudoku puzzel op het beeldscherm afdrukt, zie \proglink{printSudoku.c}.}

\begin{myFigure}
	\centering%
\begin{lstfragment}[backgroundcolor=\color{green!10}, escapechar=\$]
 ------- ------- -------
| 8 6   |   2   |       |
|       | 7     |   5 9 |
|       |       |       |
 ------- ------- -------
|       |   6   | 8     |
|   4   |       |       |
|     5 | 3     |     7 |
 ------- ------- -------
|       |       |       |
|   2   |       | 6     |
|     7 | 5   9 |       |
 ------- ------- -------
\end{lstfragment}
	\caption{Uitvoer van de functieaanroep: \ccode{printPuzzle(puzzle1);}.}
	\label{fig:printPuzzle}
\end{myFigure}

\section{Is de puzzel geldig?}
Om de Sudoku puzzel op te kunnen lossen moeten we kunnen controleren of de puzzel geldig is.
\needspace{4cm}
Een geldige puzzel moet voldoen aan de volgende 3 voorwaarden:
\begin{itemize}
	\item In elke rij mag elk cijfer (1..9) slechts 1x voorkomen.
	\item In elke kolom mag elk cijfer (1..9) slechts 1x voorkomen.
	\item In elk blokje van 3 bij 3, aangegeven met de dikke lijnen in \cref{fig:sudokuVb} mag elk cijfer (1..9) slechts 1x voorkomen.
\end{itemize}

\begin{opdracht}{\ccode{areRowsValid}}
	\label{opdr:areRowsValid}
	Schrijf een functie |areRowsValid| die in een Sudoku puzzel, die is opgeslagen zoals in \cref{sec:datastructuur} gegeven is, controleert of alle rijen geldig zijn.
	In elke rij mag elk cijfer (1..9) slechts 1x voorkomen.
\end{opdracht}

Om te kunnen controleren of de functie |areRowsValid| correct werkt is een zogenoemde unittest geschreven, zie \cref{lst:unitTestAreRowsValid}.

Het bedenken en implementeren van de unittest voordat de te testen code zelf geschreven wordt, wordt \USE{test-driven development} genoemd, zie \hreffn{http://nl.wikipedia.org/wiki/Test-driven_development}{Wikipedia} 

%TODO: gebruik bool uitleggen

\needspace{2cm}
\clist{unitTestAreRowsValid} 

\begin{opdracht}{\ccode{areColumnsValid}}
	\label{opdr:areColumnsValid}
	Schrijf een functie |areColumnsValid| die in een Sudoku puzzel, die is opgeslagen zoals in \cref{sec:datastructuur} gegeven is, controleert of alle kolommen geldig zijn.
	In elke kolom mag elk cijfer (1..9) slechts 1x voorkomen.
	Om te controleren of de functie correct werkt kan gebruik gemaakt worden van het programma \proglink{unit\\-Test\\-Are\\-Columns\\-Valid.c}.
\end{opdracht}

\begin{opdracht}{\ccode{areBlocksValid}}
	\label{opdr:areBlocksValid}
	Schrijf een functie |areBlocksValid| die in een Sudoku puzzel, die is opgeslagen zoals in \cref{sec:datastructuur} gegeven is, controleert of alle blokjes van 3 bij 3 geldig zijn.
	In elk blokje van 3 bij 3, aangegeven met de dikke lijnen in \cref{fig:sudokuVb} mag elk cijfer (1..9) slechts 1x voorkomen.
	Om te controleren of de functie correct werkt kan gebruik gemaakt worden van het programma \proglink{unitTestAreBlocksValid.c}.
\end{opdracht}

\begin{opdracht}{\ccode{isValid}}
	\label{opdr:isValid}
	Schrijf een functie |isValid| die in een Sudoku puzzel, die is opgeslagen zoals in \cref{sec:datastructuur} gegeven is, controleert of de puzzel geldig is.
	Maak daarbij gebruik van de al eerder geschreven functies \hcode{are\\-Rows\\-Valid}, \hcode{are\\-Columns\\-Valid} en \hcode[]{are\\-Blocks\\-Valid}. 
	Schrijf voordat je de functie |isValid| implementeert eerst een unittest waarmee gecontroleerd kan worden of de functie correct werkt.
\end{opdracht}

\section{Uitwerking van \texorpdfstring{\cref{opdr:areRowsValid}}{opdracht \ref{opdr:areRowsValid}}}
Een mogelijke implementatie van de functie |areRowsValid| is gegeven in \cref{lst:areRowsValid}.

%TODO: is het nodig / leerzaam om de functie stap voor stap uit te leggen
%TODO: gebruik van checklist moet wellicht wel toegelicht worden.

\floatlstinput[
style=cstyle, 
style=linenumbers, 
backgroundcolor=\color{red!10},
linerange={4-26},
]{testAreRowsValid.c}{areRowsValid}{De functie \ccode{areRowsValid}, zie programma \proglink{testAreRowsValid.c}.}

\section{Uitwerking van \texorpdfstring{\cref{opdr:areColumnsValid}}{opdracht \ref{opdr:areColumnsValid}}}
Een mogelijke implementatie van de functie |areColumnsValid| kan gevonden worden in het programma \proglink{testAreColumnsValid}.

\section{Uitwerking van \texorpdfstring{\cref{opdr:areBlocksValid}}{opdracht \ref{opdr:areBlocksValid}}}
Een mogelijke implementatie van de functie |areBlocksValid| is gegeven in \cref{lst:areBlocksValid}.

%TODO: is het nodig / leerzaam om de functie stap voor stap uit te leggen

\floatlstinput[
style=cstyle, 
style=linenumbers, 
backgroundcolor=\color{red!10},
linerange={4-32},
]{testAreBlocksValid.c}{areBlocksValid}{De functie \ccode{areBlocksValid}, zie programma \proglink{testAreBlocksValid.c}.}

\section{Uitwerking van \texorpdfstring{\cref{opdr:isValid}}{opdracht \ref{opdr:isValid}}}
Een mogelijke implementatie van de functie |isValid| is gegeven in \cref{lst:isValid}.

%TODO: is het nodig / leerzaam om de functie stap voor stap uit te leggen

\floatlstinput[
style=cstyle, 
style=linenumbers, 
backgroundcolor=\color{red!10},
linerange={82-85},
]{testIsValid.c}{isValid}{De functie \ccode{isValid}, zie programma \proglink{testIsValid.c}.}

\section{Oplossen van de puzzel}
\label{sec:solve}
Om de puzzel op te lossen maken we gebruik van backtracking, zie \hreffn{https://nl.wikipedia.org/wiki/Backtracking}{Wikipedia}. Bij deze methode maken we een keuze bij het invullen van het eerste lege vakje. Als deze keuze niet tot een oplossing leidt dan moeten we teruggaan (vandaar de naam backtracking) naar het keuzemoment en een andere keuze maken. Omdat een Sudoku maar één mogelijke oplossing heeft leidt deze methode uiteindelijk tot een volledig opgeloste puzzel.

%TODO: uitleggen hoe je backtracking kunt gebruiken om de weg in een doohof te vinden.

De functie, genaamd |solve|, om de puzzel op te lossen werkt als volgt:
\begin{itemize}
	\item Zoek het eerste lege vakje.
	\item Vul een 1 in.
	\begin{itemize}
		\item Controleer of de puzzel nog geldig is.
		\item Als de puzzel nog geldig is, los dan de resterende puzzel op.
		\item Als de puzzel geldig is en de resterende puzzel opgelost kan worden, return dan true (de puzzel is opgelost).
	\end{itemize}	 
	\item (Hier kom je als het invullen van de 1 een ongeldige puzzel heeft opgeleverd of als de puzzel na het invullen van de 1 niet meer opgelost kan worden.
	1 was dus de verkeerde keuze en we proberen iets anders:) 
	Vul een 2 in.
	\begin{itemize}
		\item Controleer of de puzzel nog geldig is.
		\item Als de puzzel nog geldig is, los dan de resterende puzzel op.
		\item Als de puzzel geldig is en de resterende puzzel opgelost kan worden, return dan true (de puzzel is opgelost).
	\end{itemize}
	\item (Hier kom je als het invullen van de 2 een ongeldige puzzel heeft opgeleverd of als de puzzel na het invullen van de 2 niet meer opgelost kan worden.
	2 was dus, net zoals 1, de verkeerde keuze en we proberen iets anders:) 
	Vul een 3 in.
	\begin{itemize}
		\item Controleer of de puzzel nog geldig is.
		\item Als de puzzel nog geldig is, los dan de resterende puzzel op.
		\item Als de puzzel geldig is en de resterende puzzel opgelost kan worden, return dan true (de puzzel is opgelost).
	\end{itemize}
	\item{\dots{}}
	\item (Hier kom je als het invullen van de 8 een ongeldige puzzel heeft opgeleverd of als de puzzel na het invullen van de 8 niet meer opgelost kan worden. 
	8 was dus, net zoals 1 t/m 7, de verkeerde keuze en we proberen iets anders:) Vul een 9 in.
	\begin{itemize}
		\item Controleer of de puzzel nog geldig is.
		\item Als de puzzel nog geldig is, los dan de resterende puzzel op.
		\item Als de puzzel geldig is en de resterende puzzel opgelost kan worden, return dan true (de puzzel is opgelost).
	\end{itemize}
	\item We hebben alle getallen geprobeerd, maar de puzzel kan niet worden opgelost. 
	De puzzel is dus geen Sudoku want een Sudoku moet één enkele oplossing hebben. 
	Return false.
\end{itemize}		
	
In het hierboven beschreven algoritme om de Sudoku puzzel op te lossen, moet nadat het eerste nog lege hokje is ingevuld (geprobeerd worden om) de rest van de puzzel op te lossen. 
Dit kunnen we doen door vanuit de functie |solve| die het algoritme implementeert de functie |solve| opnieuw aan te roepen. 
De functie |solve| bevat dan dus een aanroep naar zichzelf. 
Zo'n functie die zichzelf aanroept wordt een recursieve functie genoemd, zie eventueel \hreffn{https://nl.wikipedia.org/wiki/Recursie\_\%28informatica\%29}{Wikipedia}. 
We moeten er daarbij wel voor zorgen dat de functie bij elke aanroep een stapje dichter bij de oplossing komt omdat er anders een oneindige lus ontstaat. 
Bedenk dat de lokale variabelen van een functie bij elke aanroep van de betreffende functie opnieuw worden aangemaakt en dat deze variabelen blijven bestaan totdat de betreffende aanroep wordt beëindigd (met een |return|). 

%TODO: eenvoudig voorbeeld van recursie laten zien.

\begin{opdracht}{\ccode{solve}}
	\label{opdr:solve}
	Schrijf een functie |solve| die een Sudoku puzzel, die is opgeslagen zoals in \cref{sec:datastructuur} gegeven is, kan oplossen.
	Maak gebruik van het hierboven beschreven recursieve backtracking algoritme.
	Maak daarbij gebruik van de al eerder geschreven functie |isValid|. 
	Schrijf voordat je de functie |solve| implementeert eerst een unittest waarmee gecontroleerd kan worden of de functie correct werkt.
\end{opdracht}

\section{Uitwerking van \texorpdfstring{\cref{opdr:solve}}{opdracht \ref{opdr:solve}}}
Een mogelijke implementatie van de functie |solve| is gegeven in \cref{lst:solve}.

\floatlstinput[
style=cstyle, 
style=linenumbers, 
backgroundcolor=\color{red!10},
linerange={87-109},
]{sudokuMetMeerOplossingen.c}{solve}{De functie \ccode{solve}, zie programma \proglink{sudokuMetMeerOplossingen.c}.}

Het programma \proglink{sudokuMetMeerOplossingen.c} is een (erg beperkte) unittest voor de functie |solve|. Het eerste deel van uitvoer van dit programma is gegeven in \cref{fig:solve1}.
We zien dat de functie |solve| de puzzel die gegeven is in \cref{fig:sudokuVb} keurig oplost.

\begin{myFigure}
	\centering%
\begin{lstfragment}[backgroundcolor=\color{green!10}, escapechar=\$]
Puzzel 1:
 ------- ------- -------
| 8 6   |   2   |       |
|       | 7     |   5 9 |
|       |       |       |
 ------- ------- -------
|       |   6   | 8     |
|   4   |       |       |
|     5 | 3     |     7 |
 ------- ------- -------
|       |       |       |
|   2   |       | 6     |
|     7 | 5   9 |       |
 ------- ------- -------
Test 1 is succesvol uitgevoerd.
Oplossing puzzel 1:
 ------- ------- -------
| 8 6 3 | 9 2 5 | 7 4 1 |
| 4 1 2 | 7 8 6 | 3 5 9 |
| 7 5 9 | 4 1 3 | 2 8 6 |
 ------- ------- -------
| 9 7 1 | 2 6 4 | 8 3 5 |
| 3 4 6 | 8 5 7 | 9 1 2 |
| 2 8 5 | 3 9 1 | 4 6 7 |
 ------- ------- -------
| 1 9 8 | 6 3 2 | 5 7 4 |
| 5 2 4 | 1 7 8 | 6 9 3 |
| 6 3 7 | 5 4 9 | 1 2 8 |
 ------- ------- -------
\end{lstfragment}
	\caption{Eerste deel van de uitvoer van het programma \proglink{sudoku\\-Met\\-Meer\\-Op\\-los\\-sing\\-en.c}.}
	\label{fig:solve1}
\end{myFigure}

Uit het tweede deel van de uitvoer van het programma  \proglink{sudoku\\-Met\\-Meer\\-Op\\-los\\-sing\\-en.c} blijkt echter dat de functie |solve| te goed werkt, zie \cref{fig:solve2}.
De functie lost namelijk ook puzzels op die meerder oplossingen hebben (bijvoorbeeld een puzzel met alleen maar lege vakjes) en dat is \emph{niet} correct omdat een geldige Sudoku puzzel slechts 1 oplossing mag hebben. Als er meerdere oplossingen zijn moet het programma aangeven dat de Sudoku onoplosbaar is.

\begin{myFigure}
	\centering%
\begin{lstfragment}[backgroundcolor=\color{green!10}, escapechar=\$]
Puzzel 2:
 ------- ------- -------
|       |       |       |
|       |       |       |
|       |       |       |
 ------- ------- -------
|       |       |       |
|       |       |       |
|       |       |       |
 ------- ------- -------
|       |       |       |
|       |       |       |
|       |       |       |
 ------- ------- -------
Test 2 is NIET succesvol uitgevoerd!
Oplossing puzzel 2:
 ------- ------- -------
| 1 2 3 | 4 5 6 | 7 8 9 |
| 4 5 6 | 7 8 9 | 1 2 3 |
| 7 8 9 | 1 2 3 | 4 5 6 |
 ------- ------- -------
| 2 1 4 | 3 6 5 | 8 9 7 |
| 3 6 5 | 8 9 7 | 2 1 4 |
| 8 9 7 | 2 1 4 | 3 6 5 |
 ------- ------- -------
| 5 3 1 | 6 4 2 | 9 7 8 |
| 6 4 2 | 9 7 8 | 5 3 1 |
| 9 7 8 | 5 3 1 | 6 4 2 |
 ------- ------- -------
\end{lstfragment}
	\caption{Tweede deel van de uitvoer van het programma \proglink{sudoku\\-Met\\-Meer\\-Op\\-los\\-sing\\-en.c}.}
	\label{fig:solve2}
\end{myFigure}
   
\section{Controleren of er echt maar één oplossing is}
Bij het zoeken naar de oplossing wordt in het eerste vrije hokje eerst een 1 ingevuld, als dit niet tot een oplossing leidt, wordt een 2 ingevuld. 
Als dit niet tot een oplossing leidt, wordt een 3 ingevuld, enz. 
Zie \csecref{sec:solve}. 
Om te controleren of er maar één enkele oplossing is lossen we de puzzel nogmaals met een andere methode op. 
Nu wordt in het eerste vrije hokje eerst een 9 ingevuld, als dit niet tot een oplossing leidt, wordt een 8 ingevuld. 
Als dit niet tot een oplossing leidt, wordt een 7 ingevuld, enz. 
Deze methode wordt |solveHigh| genoemd omdat deze methode de puzzel met zo hoog mogelijke getallen probeert op te lossen. De originele methode, die we |solve| hadden genoemd, zie \cref{lst:solve} wordt nu hernoemd tot |solveLow| omdat deze methode de puzzel met zo laag mogelijke getallen probeert op te lossen. 
Als beide methoden dezelfde oplossing vinden, dan betekent dit dat er maar één mogelijke oplossing is en dat de puzzel dus een Sudoku is. Als beide methoden een andere oplossing vinden, dan betekent dit dat er minstens twee oplossingen zijn en dat de puzzel geen (geldige) Sudoku is.

\begin{opdracht}{\ccode{solveHigh}}
	\label{opdr:solveHigh}
	Schrijf een functie |solveHigh| die een Sudoku puzzel, die is opgeslagen zoals in \cref{sec:datastructuur} gegeven is, kan oplossen.
	Maak gebruik van het hierboven beschreven recursieve backtracking algoritme en probeer de puzzel met zo hoog mogelijke getallen op te lossen.
	Maak daarbij gebruik van de al eerder geschreven functie |isValid|. 
	Schrijf voordat je de functie |solveHigh| implementeert eerst een unittest waarmee gecontroleerd kan worden of de functie correct werkt.
\end{opdracht}

\begin{opdracht}{\ccode{solve}}
	\label{opdr:solve2}
	Hernoem de eerder geschreven functie |solve|, zie \cref{lst:solve} tot |solveLow|
	Schrijf een nieuwe functie |solve| die een Sudoku puzzel, die is opgeslagen zoals in \cref{sec:datastructuur} gegeven is, kan oplossen. 
	Als de puzzel meerdere oplossingen heeft en de puzzel dus geen (geldige) Sudoku is, dan moet de functie de waarde |false| teruggeven.
	Maak gebruik van het hierboven beschreven functies |solveLow| en |solveHigh|.
	Schrijf voordat je de functie |solve| implementeert eerst een unittest waarmee gecontroleerd kan worden of de functie correct werkt.
\end{opdracht}

\section{Uitwerking van \texorpdfstring{\cref{opdr:solveHigh}}{opdracht \ref{opdr:solveHigh}}}
Een mogelijke implementatie van de functie |solveHigh| is gegeven in \cref{lst:solveHigh}.

\floatlstinput[
style=cstyle, 
style=linenumbers, 
backgroundcolor=\color{red!10},
linerange={87-109},
]{sudokuMetMeerOplossingen2.c}{solveHigh}{De functie \ccode{solveHigh}, zie programma \proglink{sudokuMetMeerOplossingen2.c}.}

Het programma \proglink{sudokuMetMeerOplossingen2.c} is een (erg beperkte) unittest voor de functie |solveHigh|. Het eerste deel van uitvoer van dit programma is gegeven in \cref{fig:solveHigh1}.
We zien dat de functie |solveHigh| de puzzel die gegeven is in \cref{fig:sudokuVb} keurig oplost.

\begin{myFigure}
	\centering%
\begin{lstfragment}[backgroundcolor=\color{green!10}, escapechar=\$]
Puzzel 1:
 ------- ------- -------
| 8 6   |   2   |       |
|       | 7     |   5 9 |
|       |       |       |
 ------- ------- -------
|       |   6   | 8     |
|   4   |       |       |
|     5 | 3     |     7 |
 ------- ------- -------
|       |       |       |
|   2   |       | 6     |
|     7 | 5   9 |       |
 ------- ------- -------
Test 1 is succesvol uitgevoerd.
Oplossing puzzel 1:
 ------- ------- -------
| 8 6 3 | 9 2 5 | 7 4 1 |
| 4 1 2 | 7 8 6 | 3 5 9 |
| 7 5 9 | 4 1 3 | 2 8 6 |
 ------- ------- -------
| 9 7 1 | 2 6 4 | 8 3 5 |
| 3 4 6 | 8 5 7 | 9 1 2 |
| 2 8 5 | 3 9 1 | 4 6 7 |
 ------- ------- -------
| 1 9 8 | 6 3 2 | 5 7 4 |
| 5 2 4 | 1 7 8 | 6 9 3 |
| 6 3 7 | 5 4 9 | 1 2 8 |
 ------- ------- -------
\end{lstfragment}
	\caption{Eerste deel van de uitvoer van het programma \proglink{sudoku\\-Met\\-Meer\\-Op\\-los\\-sing\\-en2.c}.}
	\label{fig:solveHigh1}
\end{myFigure}

Uit het tweede deel van de uitvoer van het programma  \proglink{sudoku\\-Met\\-Meer\\-Op\\-los\\-sing\\-en2.c}, zie \cref{fig:solveHigh2} blijkt dat de functie |solveHigh| een andere oplossing vindt dan de functie |solveLow|, zie \cref{fig:solve2}.

\begin{myFigure}
	\centering%
\begin{lstfragment}[backgroundcolor=\color{green!10}, escapechar=\$]
Puzzel 2:
 ------- ------- -------
|       |       |       |
|       |       |       |
|       |       |       |
 ------- ------- -------
|       |       |       |
|       |       |       |
|       |       |       |
 ------- ------- -------
|       |       |       |
|       |       |       |
|       |       |       |
 ------- ------- -------
Test 2 is NIET succesvol uitgevoerd!
Oplossing puzzel 2:
 ------- ------- -------
| 9 8 7 | 6 5 4 | 3 2 1 |
| 6 5 4 | 3 2 1 | 9 8 7 |
| 3 2 1 | 9 8 7 | 6 5 4 |
 ------- ------- -------
| 8 9 6 | 7 4 5 | 2 1 3 |
| 7 4 5 | 2 1 3 | 8 9 6 |
| 2 1 3 | 8 9 6 | 7 4 5 |
 ------- ------- -------
| 5 7 9 | 4 6 8 | 1 3 2 |
| 4 6 8 | 1 3 2 | 5 7 9 |
| 1 3 2 | 5 7 9 | 4 6 8 |
 ------- ------- -------
\end{lstfragment}
	\caption{Tweede deel van de uitvoer van het programma \proglink{sudoku\\-Met\\-Meer\\-Op\\-los\\-sing\\-en2.c}.}
	\label{fig:solveHigh2}
\end{myFigure}

\section{Uitwerking van \texorpdfstring{\cref{opdr:solve2}}{opdracht \ref{opdr:solve2}}}
Een mogelijke implementatie van de functie |solve| is gegeven in \cref{lst:solve2}.

\floatlstinput[
style=cstyle, 
style=linenumbers, 
backgroundcolor=\color{red!10},
linerange={161-175},
]{sudokuUniekeOplossing.c}{solve2}{De functie \ccode{solve}, zie programma \proglink{sudokuUniekeOplossing.c}.}

De functie |solve| maakt gebruik van de functie |copy| waarmee een puzzel gekopieerd kan worden en de functie |isEqual| waarmee bepaald kan worden of twee puzzels gelijk zijn. Zie \cref{lst:copy} respectievelijk \cref{lst:isEqual}.

\floatlstinput[
style=cstyle, 
style=linenumbers, 
backgroundcolor=\color{red!10},
linerange={135-144},
]{sudokuUniekeOplossing.c}{copy}{De functie \ccode{copy}, zie programma \proglink{sudokuUniekeOplossing.c}.}

\floatlstinput[
style=cstyle, 
style=linenumbers, 
backgroundcolor=\color{red!10},
linerange={146-159},
]{sudokuUniekeOplossing.c}{isEqual}{De functie \ccode{isEqual}, zie programma \proglink{sudokuUniekeOplossing.c}.}

Het programma \proglink{sudokuUniekeOplossing.c} is een (erg beperkte) unittest voor de functie |solve|. De uitvoer van dit programma toont aan dat de functie |solve| correct werkt.

\section{Inlezen van de puzzel uit een bestand}
Als we een specifieke Sudoku op willen lossen met de tot nu toe ontwikkelde programma's dan moeten we de broncode (Engels: \USE{source code}) van het programma aanpassen. 
Dit is niet handig.    
Het zou handiger zijn als de puzzel in een tekstbestand kan worden geplaatst en als het programma dat de puzzel oplost dit tekstbestand inleest.

Bestanden kunnen eenvoudig ingelezen worden in C door gebruik te maken van een \hreffn{http://en.cppreference.com/w/c/io}{\ccode{FILE *}} en van de functies: \hreffn{http://en.cppreference.com/w/c/io/fopen}{\ccode{fopen}}, \hreffn{http://en.cppreference.com/w/c/io/fscanf}{\ccode{fscanf}} en \hreffn{http://en.cppreference.com/w/c/io/fclose}{\ccode{fclose}}.

\begin{opdracht}{\ccode{readPuzzle}}
	\label{opdr:readPuzzle}
	Schrijf een functie |readPuzzle| die een Sudoku puzzel, die is opgeslagen in een tekstbestand zoals \cref{fig:sudoku_2.txt} kan inlezen in een datastructuur die in \cref{sec:datastructuur} gegeven is.
	Het prototype van de functie is:\\
	|bool readPuzzle(FILE* fp, int m[][9])|\\
	Als het inlezen gelukt is, moet de functie de waarde |true| teruggeven en als het inlezen niet gelukt is, moet de functie de waarde |false| teruggeven.   
	Schrijf voordat je de functie |readPuzzle| implementeert eerst een unittest waarmee gecontroleerd kan worden of de functie correct werkt.
\end{opdracht}

\begin{myFigure}
	\centering%
	\lstinputfragment{sudoku_2.txt}
	\caption{Inhoud van de tekstfile \proglink{sudoku\_2.txt}.}
	\label{fig:sudoku_2.txt}
\end{myFigure}

\section{Uitwerking van \texorpdfstring{\cref{opdr:readPuzzle}}{opdracht \ref{opdr:readPuzzle}}}
Een mogelijke implementatie van de functie |readPuzzle| is gegeven in \cref{lst:readPuzzle}.

\floatlstinput[
style=cstyle, 
style=linenumbers, 
backgroundcolor=\color{red!10},
linerange={19-32},
]{sudokuFileRead.c}{readPuzzle}{De functie \ccode{readPuzzle}, zie programma \proglink{sudokuFileRead.c}.}

%TODO: perror uitleggen

\section{Filenaam meegeven als command line argument}
Het is soms handig als we de naam van het bestand waarin zich een Sudoku puzzel bevindt als command line argument kunnen meegeven zodat dit bestand kan worden ingelezen. 
We kunnen het programma dan in een command window als volgt starten:\\ \code{pogrammanaam sudoku.txt}\\ 
Meer informatie over command line arguments kun je vinden op \hreffn{http://en.cppreference.com/w/c/language/main_function}{cppreference.com}.

%TODO: command line arguments zelf uitleggen in apart document

\begin{opdracht}{\ccode{readSudoku.c}}
	\label{opdr:readSudoku}
	Schrijf een programma |readSudoku.c| dat een Sudoku puzzel, die is opgeslagen in een tekstbestand zoals weergegeven in \cref{fig:sudoku_2.txt} kan inlezen in een datastructuur die in \cref{sec:datastructuur} gegeven is. 
	De puzzel moet vervolgens op het scherm worden afgedrukt.
	De bestandsnaam moet als command line argument meegegeven kunnen worden. 
	Als er geen filenaam als command line argument meegegeven wordt, dan moet het programma aan de gebruiker vragen om alsnog een filenaam in te voeren.
	Als de file niet bestaat of als de file niet geopend of gelezen kan worden dan dient een passende foutmelding te worden gegeven. 
	Maak gebruik van de eerder geschreven functies |readpuzzle| en |printpuzzle|.
\end{opdracht}

\section{Uitwerking van \texorpdfstring{\cref{opdr:readSudoku}}{opdracht \ref{opdr:readSudoku}}}
Een mogelijke implementatie van de functie |main| van het programma \hcode{read\\-Su\\-do\\-ku.c} is gegeven in \cref{lst:readSudoku}.

%TODO: stderr en perror uitleggen

\needspace{2cm}
\lstinput[
style=cstyle, 
style=linenumbers, 
backgroundcolor=\color{red!10},
linerange={48-86},
]{readSudoku.c}{readSudoku}{De functie \ccode{main}, zie programma \proglink{readSudoku.c}.}

\section{Programma dat Sudoku's oplost} 
Het is nu nog maar een kleine stap om een programma te schrijven dat een  willekeurige, in een bestand opgeslagen, Sudoku puzzel kan oplossen.

\begin{opdracht}{\ccode{solveSudoku}}
	\label{opdr:solveSudoku}
	Schrijf een programma |solveSudoku.c| dat een Sudoku puzzel, die is opgeslagen in een tekstbestand zoals weergegeven in \cref{fig:sudoku_2.txt} kan inlezen in een datastructuur die in \cref{sec:datastructuur} gegeven is. 
	De puzzel moet vervolgens op het scherm worden afgedrukt.
	Tot slot moet de oplossing van de puzzel op het scherm worden afgedrukt.
	Als de puzzel niet opgelost kan worden (omdat het geen geldige Sudoku is), dan moet dit worden gemeld op het scherm.
	De bestandsnaam moet als command line argument meegegeven kunnen worden. 
	Als er geen filenaam als command line argument meegegeven wordt, dan moet het programma aan de gebruiker vragen om alsnog een filenaam in te voeren.
	Als de file niet bestaat of als de file niet geopend of gelezen kan worden dan dient een passende foutmelding te worden gegeven. 
	Maak gebruik van het eerder geschreven programma |readSudoku.c|, zie \cref{opdr:readSudoku} en de bij \cref{opdr:solve2} ontwikkelde functie |solve| en alle daarin gebruikte  functies.
\end{opdracht}

\begin{opdracht}{Executietijd meten}
	\label{opdr:meten1}
	Meet hoelang het programma erover doet om de volgende puzzels op te lossen of om vast te stellen dat ze onoplosbaar zijn:
	\begin{itemize}
		\item \proglink{sudoku\_1.txt}
		\item \proglink{sudoku\_2.txt}
		\item \proglink{sudoku\_leeg.txt}
		\item \proglink{sudoku\_met\_meer\_oplossingen.txt}
	\end{itemize}
	In de PowerShell van Windows kun je de executietijd, die nodig is om sudoku\_1.txt op te lossen, meten met het commando:
\begin{lstfragment}
(Measure-Command{.\solveSudoku .\sudoku_1.txt | Out-Default}).TotalSeconds}
\end{lstfragment}
\end{opdracht}

\section{Uitwerking van \texorpdfstring{\cref{opdr:solveSudoku}}{opdracht \ref{opdr:solveSudoku}}}
De functie |main| van het programma |solveSudoku.c| is grotendeels gelijk aan die van het programma |readSudoku.c|, zie \cref{lst:readSudoku}. 
De laatste |else| in dit programma moet vervangen worden door de |else| die in \cref{lst:solveSudoku} gegeven is.

\floatlstinput[
style=cstyle, 
style=linenumbers, 
backgroundcolor=\color{red!10},
linerange={254-266},
]{solveSudoku.c}{solveSudoku}{De laatste \ccode{else} in de functie \ccode{main} van het programma \proglink{solveSudoku.c}.}

\section{Uitwerking van \texorpdfstring{\cref{opdr:meten1}}{opdracht \ref{opdr:meten1}}}
De executietijden van het programma \proglink{solveSudoku.c} die nodig zijn om de verschillende puzzels op te lossen zijn gegeven in \cref{tab:meten1}.
\tabel{Executietijden van het programma \proglink{solveSudoku.c}.}{meten1}{lr}
{Puzzel & Executietijd (s)}
{%
	\proglink{sudoku\_1.txt} & 0,07 \\
	\proglink{sudoku\_2.txt} & 20,88 \\
	\proglink{sudoku\_leeg.txt} & 0,04 \\
	\proglink{sudoku\_met\_meer\_oplossingen.txt} & 18,91
}

\section{Programma dat Sudoku's sneller oplost} 
We zien in \cref{tab:meten1} dat het programma \proglink{solveSudoku.c} sommige puzzels zeer snel oplost. 
Bij andere puzzels duurt het oplossen vervelend lang. 
Dit roept de vraag op: kunnen we het programma aanpassen zodat de puzzels sneller opgelost worden.

Een eenvoudige manier om het programma te versnellen is het gebruik van de optimizer van de compiler. In Code::Blocks kunnen we dit doen door in het menu \menu{Settings > Compiler...} de optie \USE{Optimize fully (for speed) [\code{-O3}]} aan te vinken.

\begin{opdracht}{Executietijd meten van het geoptimaliseerde programma}
	\label{opdr:meten2}
	Meet hoelang het programma erover doet om de puzzels, die in \cref{opdr:meten1} gegeven zijn, op te lossen of om vast te stellen dat ze onoplosbaar zijn als het programma met de optie \code{-O3} gecompileerd is.
\end{opdracht}

\section{Uitwerking van \texorpdfstring{\cref{opdr:meten2}}{opdracht \ref{opdr:meten2}}}
De executietijden van het programma \proglink{solveSudoku.c} die nodig zijn om de verschillende puzzels op te lossen zijn gegeven in \cref{tab:meten2}.
\tabel{Executietijden van het op snelheid geoptimaliseerde programma \proglink{solveSudoku.c}.}{meten2}{lr}
{Puzzel & Executietijd (s)}
{%
	\proglink{sudoku\_1.txt} & 0,06 \\
	\proglink{sudoku\_2.txt} & 3,63 \\
	\proglink{sudoku\_leeg.txt} & 0,04 \\
	\proglink{sudoku\_met\_meer\_oplossingen.txt} & 3,32
}

\section{Programma dat Sudoku's nog sneller oplost} 
We zien in \cref{tab:meten2} dat het optimaliseren van het programma \proglink{solveSudoku.c} er voor heeft gezorgd dat alle puzzels vrij snel worden opgelost. 
Toch stellen we de vraag: kunnen we het programma aanpassen zodat de puzzels nog sneller opgelost worden.

Als we naar de werking kijken van |solveHigh|, zie \cref{lst:solveHigh} en |solveLow|, dan zien we dat na elk getal dat geprobeerd wordt de functie |isValid| aangeroepen wordt. 
Deze functie |isValid|, zie \cref{lst:isValid} roept op zijn beurt de functies |areRowsValid|, |areColumnsValid| en |areBlocksValid| aan, zie  \cref{lst:areRowsValid,lst:areBlocksValid}. 
Deze functies controleren respectievelijk alle rijen, alle kolommen en alle blokken. Dat is echter helemaal niet nodig. 
We hebben namelijk geprobeerd om een cijfer in één bepaald hokje (met een bepaald rij- en kolomnummer) in te vullen.   
Er hoeft dus maar één rij, één kolom en één blok gecontroleerd te worden!

\begin{opdracht}{\ccode{solveSudokuFast}}
	\label{opdr:solveSudokuFast}
	Schrijf een programma |solveSudokuFast.c| door het programma \proglink{solve\\-Sudoku.c} zodanig aan te passen dat na het invullen van een hokje slechts één rij, één kolom en één blok gecontroleerd wordt. 
\end{opdracht}

\begin{opdracht}{Executietijd meten van het verbeterde programma}
	\label{opdr:meten3}
	Meet hoelang het programma |solveSudokuFast.c| erover doet om de puzzels, die in \cref{opdr:meten1} gegeven zijn, op te lossen of om vast te stellen dat ze onoplosbaar zijn als het programma met de optie \code{-O3} gecompileerd is.
\end{opdracht}

\section{Uitwerking van \texorpdfstring{\cref{opdr:solveSudokuFast}}{opdracht \ref{opdr:solveSudokuFast}}}
Een mogelijke implementatie van het programma |solveSudokuFast.c| is gegeven in \cref{lst:solveSudokuFast}.

\needspace{2cm}
\clist{solveSudokuFast} 

\section{Uitwerking van \texorpdfstring{\cref{opdr:meten3}}{opdracht \ref{opdr:meten3}}}
De executietijden van het programma \proglink{solveSudokuFast.c} die nodig zijn om de verschillende puzzels op te lossen zijn gegeven in \cref{tab:meten3}.
\tabel{Executietijden van het op snelheid geoptimaliseerde programma \proglink{solveSudokuFast.c}.}{meten3}{lr}
{Puzzel & Executietijd (s)}
{%
	\proglink{sudoku\_1.txt} & 0,06 \\
	\proglink{sudoku\_2.txt} & 0,73 \\
	\proglink{sudoku\_leeg.txt} & 0,04 \\
	\proglink{sudoku\_met\_meer\_oplossingen.txt} & 0,65
}

We zien dat nu alle puzzels binnen 1 seconde opgelost worden!

\section{Variatie op de standaard Sudoku}
We willen nu het programma \proglink{solveSudoku.c} dat we bij \cref{opdr:solveSudoku} hebben ontwikkeld, aanpassen zodat het zogenoemde \dquote{diagonaal-Sudoku} puzzels op kan lossen. Om een diagonaal-Sudoku op te lossen moet je voldoen aan dezelfde regels als bij een gewone Sudoku met als extra dat ook op de 2 diagonalen de cijfers 1 t/m 9 slechts één maal mogen voorkomen. In de \cref{fig:sudoku_diag} zijn de diagonalen met een gestreepte lijn weergegeven.

\figuur{scale=.6}{sudoku_diag}{Een diagonaal-Sudoku, zie \proglink{sudoku_diagonal.txt}.}

De in \cref{lst:isValid} gegeven functie |isValid| moet dus uitgebreid worden zoals in \cref{lst:isValid2} is gegeven.

\floatlstinput[
style=cstyle, 
style=linenumbers, 
backgroundcolor=\color{red!10},
linerange={115-118},
]{solveDiagonalSudoku.c}{isValid2}{De aangepaste functie \ccode{isValid}.}

\begin{opdracht}{\ccode{areDiagonalsValid}}
	\label{opdr:areDiagonalsValid}
	Schrijf een functie |areDiagonalsValid| die in een diagonaal-Sudoku puzzel, die is opgeslagen zoals in \cref{sec:datastructuur} gegeven is, controleert of de diagonalen geldig zijn.
	Schrijf voordat je de functie |areDiagonalsValid| implementeert eerst een unittest waarmee gecontroleerd kan worden of de functie correct werkt.
	Voeg de functie daarna toe aan \proglink{solveSudoku.c} en pas de functie |isValid| aan zoals gegeven in \cref{lst:isValid2}. 
\end{opdracht}

\section{Uitwerking van \texorpdfstring{\cref{opdr:areDiagonalsValid}}{opdracht \ref{opdr:areDiagonalsValid}}}
Een mogelijke implementatie van de functie |areDiagonalsValid| is gegeven in \cref{lst:areDiagonalsValid}. Deze functie is in het programma \proglink{solveDiagonalSudoku.c} opgenomen zodat je met dit programma diagonaal-Sudoku puzzels kunt oplossen.

\floatlstinput[
style=cstyle, 
style=linenumbers, 
backgroundcolor=\color{red!10},
linerange={4-35},
]{testAreDiagonalsValid.c}{areDiagonalsValid}{De functie \hcode{areDiagonalsValid}, zie programma %
%TODO: waarom werkt dit niet?
%\proglink{test\\-Are\\-Diagonals\\-Valid.c}
\proglink{testAreDiagonalsValid.c}%
.}

\section{Diagonaal-Sudoku puzzels sneller oplossen}
In het programma \proglink{solve\\-Diagonal\\-Sudoku.c} wordt de functie |areDiagonalsValid| aangeroepen vanuit de functie |isValid|, zie \cref{lst:solve2}. De functie |isValid| wordt vanuit de functies |solveHigh| (zie \cref{lst:solveHigh} en |solveLow| aangeroepen, telkens als een nieuwe waarde in een hokje ingevuld is.
Het is echter alleen maar nodig om te bepalen of een diagonaal nog geldig is als een hokje op die diagonaal een nieuwe waarde heeft gekregen.

\begin{opdracht}{\ccode{solveDiagonalSudokuFast}}
	\label{opdr:solveDiagonalSudokuFast}
	Schrijf een programma |diagonaalsgewijzet.c| door het programma \proglink{solve\\-Sudoku\\-Fast.c} zodanig aan te passen dat na het invullen van een hokje de diagonaal of diagonalen waar het hokje zich op bevindt gecontroleerd wordt. 
\end{opdracht}

\section{Uitwerking van \texorpdfstring{\cref{opdr:areDiagonalsValid}}{opdracht \ref{opdr:solveDiagonalSudokuFast}}}
De aanpassingen zijn gegeven in \cref{lst:solveDiagonalSudokuFast}.

\lstinput[
style=cstyle, 
style=linenumbers, 
backgroundcolor=\color{red!10},
linerange={109-164},
]{solveDiagonalSudokuFast.c}{solveDiagonalSudokuFast}{De functies \hcode{isDiagonal1Valid}, \hcode{isDiagonal2Valid}, \hcode{areDiagonalsValid},\\
%TODO waarom is de voorgaaande pagebreak nodig?
\hcode{isValidMove} en \hcode{isValid} uit het programma \proglink{solve\\-Diagonal\\-Sudoku\\-Fast.c}.}

\section{Een nieuwe uitdaging}
Nu we een programma hebben geschreven dat Sudoku puzzels op kan lossen is het tijd voor de volgende uitdaging.
\begin{opdracht}{Binairo}
	\label{opdr:binairo}
	Schrijf een programma waarmee Binairo puzzels opgelost kunnen worden.
	Als je niet weet wat een Binairo puzzel is, kijk dan op \hreffn{https://nl.wikipedia.org/wiki/Takuzu}{Wikipedia}.
\end{opdracht}


\end{clstShortInline}
\end{document}
